\section{R}

    \subsection{Raccomandazione}
    Norma di progetto suggerita, non sottoposta a verifica. Inglese: recommendation.
    
    \subsection{Ramo}
    Insieme di versioni di file sorgente in evoluzione. Inglese: branch.
    
    \subsection{Regola}
    Norma di progetto sottoposta a verifica. Inglese: rule.
    rendimento decrescente, legge del: Man mano che si aumenta lo sforzo, il rendimento cresce inizialmente ma poi diminuisce sempre più. Inglese: diminishing returns.
    
    \subsection{Repository}
    Base di dati centralizzata nella quale risiedono, individualmente, tutti i CI di ogni baseline nella loro storia completa.
    
    Ambiente di un sistema informativo, in cui vengono gestiti i metadati attraverso tabelle relazionali. L'insieme di tabelle, regole e motori di calcolo tramite cui si gestiscono i metadati prende il nome di metabase.
    
    \subsection{Requisito}
    Bisogno da soddisfare o vincolo da rispettare. Inglese: requirement.
    
    \subsection{Requisito di Processo}
    Vincolo sullo sviluppo del prodotto.
    
    \subsection{Requisito di Prodotto}
    Bisogno o vincolo sul prodotto da sviluppare.
    
    \subsection{Requisito di Sistema}
    Definizione formale e dettagliata di una funzione del sistema. Inglese: system requirement.
    
    \subsection{Requisito Funzionale}
    Servizio che il prodotto deve fornire. Inglese: functional requirement.
    
    \subsection{Requisito Non Funzionale}
    vincolo su uno o più servizi che il prodotto fornisce. Inglese: non-functional requirement.
    
    \subsection{Requisito Utente}
    Richiesta generale, ad alto livello. Inglese: user requirement.
    
    \subsection{Responsabile di Progetto (Profilo Professionale)}
    Chi pianifica il progetto, assegna le persone ai ruoli giusti e rappresenta il progetto presso il fornitore e il committente. Inglese: project manager.
    
    \subsection{Rete}
    Grafo orientato. Inglese: network.
    
    \subsection{Revisione Esterna}
    Ispezione ufficiale di un prodotto condotta da un'organizzazione indipendente da chi ha sviluppato il prodotto. Inglese: audit.
    
    \subsection{Revisione Interna}
    Ispezione di un prodotto interna all'organizzazione che lo sviluppa. Inglese: joint review.
    
    \subsection{Rilascio}
    Istanza di prodotto resa disponibile ad utenti esterni. Inglese: release.
    
    \subsection{Rischio}
    Opposto di opportunità. Inglese: risk.
    
    \subsection{Ritiro}
    Momento in cui il prodotto cessa di essere seguito dai suoi creatori. Inglese: retirement.
    
    \subsection{Riuso}
    Assemblaggio di parti già presistenti, buone e verificate (secondo una best practice). 
    Può essere:
    \begin{itemize}
        \item occasionale;
        \item opportunistico;
        \item sistematico: se si progetta il software in modo tale che le sue componenti siano adattabili, questo comporta un costo iniziale maggiore ma ha maggiore impatto.
    \end{itemize} 
     Progettare per riuso è difficile perché richiede molta lungimiranza e non sempre è immediato identificare situazioni in cui riusare componenti.
    
    \subsection{Ruolo}
    Funzione aziendale assegnata a progetto; identifica capacità e compiti. Inglese: role.
